\section*{10. Conclusiones}
\subsection{10.1. Cumplimiento de objetivos}

El desarrollo de la plataforma LigaMaster ha concluido con éxito,
 logrando el objetivo general propuesto al inicio del trabajo: diseñar
  e implementar una plataforma web de apoyo a la toma de decisiones en
   el Fantasy Football mediante análisis predictivo y explicabilidad. 
   Se ha logrado una integración completa entre un motor de \textit{Machine Learning}
    desarrollado en Python, un \textit{backend} robusto con Django REST Framework y
     un \textit{frontend} interactivo y desacoplado creado con React. Los objetivos 
     funcionales se han cubierto en su totalidad, permitiendo la visualización de estadísticas,
      gestión de plantillas y predicción de rendimiento basada en explicabilidad (XAI).


\subsection{10.2 Validación de los resultados de ML}

Como se detalló en el apartado 7.3.3, para evaluar la calidad 
predictiva de los modelos desarrollados, se establecieron umbrales 
de rendimiento basados en la distribución del Error Absoluto Medio 
($\mathrm{MAE}$) observada en el estudio previo. Estos objetivos 
permiten clasificar la precisión de los modelos según la posición 
táctica:


\subsubsection{10.2.1 Objetivos de rendimiento por posición}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Posición} & \textbf{Élite} & \textbf{Aceptable} & 
\textbf{Alerta} \\
\hline
Porteros (PT) & $\le 2.93$ & $\le 3.18$ & 
$> 3.63$ \\
Defensas (DF) & $\le 2.15$ & $\le 2.79$ & 
$> 3.18$ \\
Mediocentros (MC) & $\le 2.10$ & $\le 2.60$ & 
$> 3.25$ \\
Delanteros (DT) & $\le 2.25$ & $\le 2.75$ & 
$> 3.25$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Objetivos de rendimiento por posición}
\end{table}


\subsubsection{10.2.2 Resultados obtenidos por demarcación}

Tras el entrenamiento y la optimización de hiperparámetros mediante 
Grid Search, se presentan a continuación los resultados obtenidos 
para cada posición. Se han evaluado modelos de regresión lineal 
regularizada (Ridge, ElasticNet) y modelos basados en árboles 
(Random Forest, XGBoost).


\paragraph{A. Defensas (DF)}

El modelo Ridge destaca como el más preciso, logrando situarse 
dentro del rango de rendimiento aceptable con un 
$\mathrm{MAE} = 2.67$, superando el objetivo establecido.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|r|r|r|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{MAE} & \textbf{RMSE} & \textbf{Spear.} & 
\textbf{Best Params} \\
\hline
Ridge & 2.6748 & 3.3017 & 0.0889 & alpha:
1000.0 \\
ElasticNet & 2.6756 & 3.3022 & 0.0874 & alpha: 0.05 \\
Random Forest & 2.6837 & 3.3098 & 0.0841 & max\_depth: 10 \\
XGBoost & 2.7366 & 3.4026 & 0.0744 & lr: 0.1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resultados: Defensas (DF)}
\end{table}


\paragraph{B. Delanteros (DT)}

En esta demarcación, el modelo ElasticNet obtuvo el mejor 
desempeño, quedando muy cerca del umbral aceptable (2.75) con una 
correlación de Spearman significativamente superior a la de los 
defensas ($\rho = 0.289$), lo que indica una mejor capacidad de 
ranking.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|r|r|r|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{MAE} & \textbf{RMSE} & \textbf{Spear.} & 
\textbf{Best Params} \\
\hline
ElasticNet & 2.7928 & 3.6878 & 0.2893 & alpha: 0.01 \\
Ridge & 2.7981 & 3.6914 & 0.2859 & alpha: 100.0 \\
Random Forest & 2.8514 & 3.7055 & 0.2662 & max\_depth: 10 \\
XGBoost & 2.9387 & 3.8463 & 0.2279 & n\_est: 300 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resultados: Delanteros (DT)}
\end{table}


\paragraph{C. Mediocentros (MC)}

El modelo Ridge lidera la precisión en el centro del campo, 
mostrando una estabilidad notable y situándose apenas a 0.06 
puntos del objetivo ``Aceptable''. A pesar de esto, la correlación 
de Spearman ($\rho = 0.228$) confirma la capacidad del modelo 
para ordenar correctamente a los jugadores.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|r|r|r|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{MAE} & \textbf{RMSE} & \textbf{Spear.} & 
\textbf{Best Params} \\
\hline
Ridge & 2.6650 & 3.4443 & 0.2277 & alpha: 250.0 \\
ElasticNet & 2.6672 & 3.4457 & 0.2257 & alpha: 0.01 \\
Random Forest & 2.6701 & 3.4470 & 0.2259 & max\_depth: 10 \\
XGBoost & 2.7621 & 3.5537 & 0.1566 & lr: 0.1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resultados: Mediocentros (MC)}
\end{table}


\paragraph{D. Porteros (PT)}

Para la posición de portero, el modelo ElasticNet ofrece el mejor 
ajuste, cumpliendo prácticamente de forma exacta con el objetivo 
de rendimiento aceptable establecido en 3.18 
($\text{MAE} = 3.19$).

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|r|r|r|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{MAE} & \textbf{RMSE} & \textbf{Spear.} & 
\textbf{Best Params} \\
\hline
ElasticNet & 3.1878 & 3.7598 & 0.1149 & alpha: 0.05 \\
Ridge & 3.2068 & 3.7750 & 0.0900 & alpha: 250.0 \\
Random Forest & 3.2246 & 3.8273 & 0.0210 & max\_depth: 20 \\
XGBoost & 3.3537 & 4.0727 & -0.0407 & lr: 0.1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resultados: Porteros (PT)}
\end{table}


\subsubsection{10.2.3 Comparativa final y análisis de cumplimiento de objetivos}

La siguiente tabla resume el cumplimiento de los objetivos por 
cada posición utilizando el mejor modelo obtenido:

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Posición} & \textbf{Modelo} & \textbf{MAE} & 
\textbf{Obj.} & \textbf{Estado} \\
\hline
Defensas & Ridge & 2.67 & 2.79 & Cumplido \\
Delanteros & ElasticNet & 2.79 & 2.75 & +0.04 \\
Mediocentros & Ridge & 2.66 & 2.60 & +0.06 \\
Porteros & ElasticNet & 3.19 & 3.18 & Cumplido \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Cumplimiento de objetivos}
\end{table}


\paragraph{Observaciones generales}

En líneas generales, los modelos de regresión lineal (Ridge y 
ElasticNet) han demostrado una mayor capacidad de generalización 
frente a modelos complejos como XGBoost en este conjunto de datos. 
Los resultados son satisfactorios, ya que en todas las posiciones 
el $\mathrm{MAE}$ se mantiene significativamente alejado 
del Umbral de Alerta (rango P75), validando la utilidad del 
modelo para la predicción de métricas en el contexto del estudio.

Especialmente notable es que la desviación máxima respecto al 
objetivo es de tan solo 0.06 puntos en mediocentros, demostrando 
la consistencia del enfoque de modelado.

A pesar de que en las categorías de delanteros y mediocentros el 
$\mathrm{MAE}$ se sitúa ligeramente por encima de la mediana fijada 
como ``Objetivo aceptable'', los modelos se consideran 
válidos y funcionales para el propósito del estudio por 
las siguientes razones:

\paragraph{1. Capacidad de clasificación}

Las demarcaciones de delanteros ($\rho = 0.289$) y mediocentros 
($\rho = 0.228$) presentan los coeficientes de Spearman más 
elevados del proyecto. Esto indica que el modelo tiene una 
notable capacidad para ordenar correctamente a los 
jugadores según su rendimiento real, lo cual es el objetivo 
crítico. La capacidad de ranking es más 
importante que la precisión absoluta cuando el objetivo es 
identificar talento. Además, las desviaciones respecto al objetivo son mínimas:
\begin{itemize}
  \item Delanteros: $\Delta \mathrm{MAE} = +0.04$ (1.5\% por encima 
        del objetivo)
  
  \item Mediocentros: $\Delta \mathrm{MAE} = +0.06$ (2.3\% por 
        encima del objetivo)
\end{itemize}

Ambas desviaciones se mantienen muy alejadas del Umbral de Alerta 
(P75), con un margen de seguridad de 0.46 y 0.59 puntos 
respectivamente, lo que demuestra la robustez de las 
predicciones.


\paragraph{2. Consistencia predictiva y generalización}

El hecho de que modelos lineales regularizados (Ridge y ElasticNet) 
sean los ganadores sugiere que el modelo ha capturado 
tendencias generales del juego que no dependen del ruido o del 
overfitting. Esta característica garantiza una predicción real en 
datos no vistos, lo que es esencial para su aplicación en 
competiciones o temporadas futuras. Resulta altamente revelador que modelos 
lineales regularizados (Ridge y 
ElasticNet) superen sistemáticamente a algoritmos basados en árboles de 
decisión complejos (Random Forest y XGBoost) en todas las demarcaciones. 
Esto confirma que el rendimiento individual en el fútbol contiene un 
componente intrínseco de aleatoriedad y ruido. Mientras que modelos como 
XGBoost tienden a sobreajustarse memorizando dicho ruido y se ve relejado en los resultados, 
los modelos lineales demuestran una mayor capacidad de generalización al 
capturar estrictamente la tendencia subyacente.

\paragraph{3. La paradoja varianza vs. consistencia}

Los resultados exponen un patrón estadístico que refleja fielmente la 
lógica azarosa del deporte:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Atacantes (DT y MC):} Presentan la mayor capacidad de 
        clasificación ($\rho \approx 0.289$) pero un mayor error absoluto 
        ($\mathrm{MAE}$). Es más sencillo ordenar la calidad de los atacantes 
        debido a que los jugadores de élite destacan claramente en sus 
        métricas base, pero predecir su puntuación exacta es complejo por 
        depender de eventos de altísima varianza (como los goles o asistencias).
  \item \textbf{Defensores y Porteros (DF y PT):} Cumplen con holgura los 
        objetivos de $\mathrm{MAE}$ pero registran una capacidad de ranking pobre 
        ($\rho < 0.12$). Sus puntuaciones base son mucho más estables y predecibles 
        (dependen de volumen de juego, despejes o porterías a cero), pero dada 
        la alta homogeneidad en sus calificaciones empíricas, el modelo 
        encuentra dificultades para establecer una jerarquía predictiva clara.
\end{itemize}

\paragraph{4. Alta penalización de características}

El análisis de los hiperparámetros óptimos arroja valores de penalización 
notablemente altos, especialmente en los modelos Ridge (e.g., $\alpha=1000.0$ 
en Defensas y $\alpha=250.0$ en Mediocentros). Esto refleja la necesidad del algoritmo 
de suprimir el impacto de ciertas variables indica la presencia 
de multicolinealidad entre los predictores extraídos del scraping, confirmando 
que la regularización ha sido una técnica crítica y exitosa para filtrar métricas 
redundantes que no aportaban valor real a la predicción final.

\paragraph{Resumen de validación final}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|c|c|p{4cm}|}
\hline
\textbf{Posición} & \textbf{Modelo} & \textbf{MAE} & 
\textbf{Spearman} & \textbf{Evaluación} \\
\hline
Defensas & Ridge & 2.67 & 0.089 & Aceptable (error 
controlado) \\
Delanteros & ElasticNet & 2.79 & 0.289 & Excelente (alta 
capacidad) \\
Mediocentros & Ridge & 2.66 & 0.228 & Bueno (error mínimo + 
ranking) \\
Porteros & ElasticNet & 3.19 & 0.115 & Aceptable (cumple 
exactamente) \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resumen de validación final por posición}
\end{table}


\paragraph{Conclusión técnica}

Se confirma la utilidad y robustez de la herramienta
desarrollada. Mientras que el $\mathrm{MAE}$ nos proporciona una 
medida de proximidad al valor exacto predicho, el coeficiente de 
Spearman nos confirma que el modelo``entiende'' la 
jerarquía y estructura del rendimiento de los jugadores en el 
mercado real de la Liga EA Sports, permitiendo:

\begin{enumerate}
  \item Identificar correctamente el talento infravalorado
        (jugadores con rendimiento superior al esperado)
  
  \item Detectar jugadores en mala dinámica (con 
        rendimiento inferior a sus métricas base)
  
  \item Proporcionar un ranking fiable para procesos de 
        fichaje y toma de decisiones
\end{enumerate}

En conclusión, los modelos desarrollados son adecuados para su 
implementación en sistemas de recomendación de transferencias y 
análisis predictivo de rendimiento en el contexto de la 
competición analizada.

\subsection{10.3. Limitaciones encontradas}

A lo largo del proyecto, se han identificado ciertas limitaciones inherentes a la obtención y procesamiento de los datos, los más destacados han sido:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Proceso de matching} de jugadores: La disparidad en la nomenclatura de los jugadores entre las distintas fuentes de datos ha supuesto un desafío mayor de lo esperado.
    \item \textbf{Falta de APIs oficiales para el mercado:} La falta de endpoints públicos en la API oficial de LaLiga Fantasy impidió extraer e integrar los valores económicos dinámicos en tiempo real de forma automatizada. Esto ha limitado la capacidad de realizar un módulo puramente financiero en la plataforma, lo cual hubiese sido interesante.
    \item \textbf{Bloqueos de IP:} Durante la fase de scraping, debido a los bloqueos de IP, se optó por descargar manualmente el HTML de todos los partidos, lo cual resultó tardado y ciertamente tedioso.
\end{itemize}

\subsection{10.4. Líneas de trabajo futuro}

El sistema desarrollado posee una arquitectura escalable que abre la puerta a diversas mejoras y nuevas vías de desarrollo que ampliarían la funcionalidad de la plataforma:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Predicción de titularidades:} Integrar un modelo secundario que evalúe la probabilidad de que un jugador parta en el once inicial. Al analizar rotaciones tácticas, histórico de minutos jugados, acumulación de tarjetas y posibles partes médicos, se refinaría enormemente la precisión de las puntuaciones esperadas por jornada, ya que actualmente el sistema asume la disponibilidad plena del jugador.
    \item \textbf{Desarrollo de una aplicación móvil:} Aprovechando que el backend está completamente desacoplado y expuesto a través de una API REST con DRF, el siguiente paso natural sería implementar una aplicación nativa. Esto mejoraría la experiencia de usuario en dispositivos móviles, donde la mayoría de personas juegan a los Fantasy Football, y permitiría habilitar un sistema de notificaciones más elaborado y en tiempo real.
\end{itemize}

\subsection{10.5. Valoración personal}

La realización de este Trabajo de Fin de Grado ha supuesto un verdadero reto que me ha permitido consolidar y poner en práctica los conocimientos adquiridos a lo largo de la titulación.A través de este proyecto, he gestionado todas las etapas del ciclo de vida del software: desde la captura de requisitos y el diseño de procesos ETL, hasta la implementación de modelos de aprendizaje automático, el desarrollo full-stack y el despliegue final. Si bien estas tareas han sido recurrentes durante mi formación, la ejecución de este proyecto ha supuesto un hito personal al asumir, por primera vez, la autonomía y responsabilidad total sobre un sistema complejo de principio a fin.

Especialmente valioso ha sido el aprendizaje autodidacta en técnicas de Explainable AI (XAI), lo que me ha dotado de una perspectiva diferente y realista sobre las exigencias actuales en el desarrollo de software y el mundo de la IA. Además, de obtener conocimientos sobre el tratamiento de datos en profundidad y la ciencia de datos.