\section*{1. Introducción}

\subsection{1.1 Definición y contexto}

El fútbol fantasy se define como un juego de simulación en el que los participantes asumen el rol de 
entrenadores de un equipo.
Para componer su plantilla virtual, seleccionan jugadores activos de equipos reales que compiten en 
ligas auténticas cada fin de semana.
El éxito de los participantes se determina mediante un proceso de conversión de la estadística al juego: 
el desempeño real de estos jugadores en el campo de juego se transforma en una puntuación numérica que 
se acumula semanalmente.
El objetivo es conseguir la máxima puntuación posible, imponiéndose a sus rivales.

Los orígenes del concepto se remontan a~1962, cuando se establecieron las bases y reglas que rigen el 
actual fantasy football.
Inicialmente, este concepto estuvo ligado al golf en Estados Unidos, popularizándose masivamente 
después con el béisbol y posteriormente con el fútbol americano.
La idea del fútbol fantasy europeo, el \textit{Fantacalcio}, fue concebida e introducida en Italia 
en~1990.
No obstante, el fenómeno llegó a España cuatro años después, a través de la ``Liga Fantasy Marca''.

Es fundamental contextualizar la evolución tecnológica: en sus primeras etapas en España, hasta el 
año~2002, las alineaciones y los resultados se gestionaban de manera manual, utilizando el correo 
ordinario y el fax.
Esta limitación logística histórica fue el principal obstáculo para su crecimiento.
El verdadero despegue y la popularidad masiva del fantasy a nivel mundial se deben a la aparición de 
plataformas en línea gratuitas y la era de internet, lo que garantizó la inmediatez de los resultados 
y permitió la gestión de la información en tiempo real, abriendo el camino para el análisis de datos 
a gran escala.

\subsection{1.2 Marco del juego y relevancia económica}

El presente trabajo se centra en la mecánica de juego de la plataforma líder en España, 
\textbf{LaLIGA FANTASY}, que opera principalmente bajo un modelo de liga privada con mercado abierto.
La estrategia de gestión se divide en dos fases: la construcción inicial del equipo y la gestión 
semanal de las transacciones.

\subsubsection{1.2.1 Construcción inicial y gestión de la plantilla}

El juego comienza con la asignación de un presupuesto virtual idéntico a todos los participantes.
Los jugadores son tratados como activos digitales con valor de mercado.
Existen dos métodos principales para formar la plantilla inicial:

\begin{itemize}
\item \textbf{Equipo Aleatorio:} los mánagers reciben un equipo predefinido y aleatorio, debiendo 
vender y comprar jugadores para adecuar su plantilla y presupuesto.
\item \textbf{Presupuesto Completo:} los mánagers reciben el presupuesto completo en efectivo y 
comienzan a construir su equipo desde cero a través del mercado.
\end{itemize}

La gestión posterior del equipo se realiza mediante el mercado de fichajes, donde la clave es la 
anticipación del rendimiento para comprar barato y vender caro.

\subsubsection{1.2.2 La gestión económica}

La estrategia del juego reside en el mercado de fichajes donde los mánagers deben operar constantemente 
en dos frentes de adquisición: jugadores libres y jugadores de otros equipos.

Cada futbolista dispone de un valor de mercado establecido por la plataforma, que actúa como referencia 
inicial para su adquisición.
En el caso de los jugadores libres, el sistema emplea un mecanismo de pujas ciegas, en el que los 
mánagers compiten ofreciendo una cantidad igual o superior al valor de mercado.
La oferta más alta resulta ganadora y fija el precio final de compra, introduciendo un componente 
estratégico y competitivo de carácter económico.

El valor de mercado de los jugadores es altamente volátil y puede variar diariamente en función de 
múltiples factores que reflejan la percepción de riesgo y oportunidad por parte de la comunidad de 
usuarios.
Entre los más relevantes se encuentran el rendimiento reciente, especialmente el desempeño en los 
últimos encuentros; el estado físico, donde cualquier información relacionada con lesiones, sanciones 
o periodos de baja provoca ajustes inmediatos del precio; y los factores extradeportivos, como 
decisiones técnicas del entrenador, rotaciones, rumores de traspaso o incidentes ajenos al terreno de 
juego.
Esta volatilidad convierte la gestión del mercado en un proceso dinámico que exige un seguimiento 
constante.

Además del mercado de jugadores libres, la economía del juego incorpora mecanismos avanzados de 
protección y transferencia de activos.
Cada jugador tiene asociada una cláusula de rescisión, que puede ser incrementada estratégicamente 
por su mánager mediante el pago de una cantidad adicional de capital virtual.
Esta inversión busca disuadir a los rivales de adquirir jugadores clave, pero conlleva un riesgo 
económico: si el jugador no mantiene un rendimiento acorde a su valor, el capital invertido en la 
subida de la cláusula no se recupera.

El mecanismo más agresivo de adquisición es el denominado ``clausulazo'', que consiste en abonar 
la cláusula de rescisión (original o incrementada) de un jugador perteneciente a otro equipo.
Esta operación no puede ser rechazada y provoca la transferencia inmediata del futbolista, lo que 
introduce un alto nivel de presión estratégica y refuerza la necesidad de realizar predicciones 
precisas sobre rendimiento futuro y evolución del valor de mercado.

En conjunto, la gestión económica del fantasy de fútbol se configura como un entorno complejo y 
dinámico, donde la toma de decisiones informadas resulta clave para maximizar el rendimiento 
deportivo y financiero del equipo virtual.

\subsubsection{1.2.3 Sistema de puntuación}

La predicción del rendimiento depende críticamente de entender el sistema de puntuación, ya que 
la variable objetivo a pronosticar está definida por las reglas específicas de la plataforma.
Existen principalmente dos categorías de sistemas de valoración, y la elección del método por parte 
del mánager impacta directamente en la estrategia de juego y la complejidad del análisis.

\paragraph{A. Sistemas de puntuación subjetivos}

este es el sistema más tradicional, utilizado como opción principal por la plataforma líder 
\textbf{LALIGA FANTASY} (ligado a las puntuaciones de Marca).
Las puntuaciones se asignan basándose en una calificación subjetiva otorgada por un cronista o 
periodista tras el final de cada encuentro.

Un ejemplo de este modelo es la puntuación con estrellas del diario Marca:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Valoración del cronista} & \textbf{Puntos} \\
\midrule
4 estrellas & 14 puntos \\
3 estrellas & 10 puntos \\
2 estrellas & 6 puntos \\
1 estrella & 2 puntos \\
0 estrellas & -2 puntos \\
SC (Sin Calificar) & 0 puntos \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Asignación de puntos por valoración del cronista (Marca)}\label{tab:cronista_puntos}
\end{table}

Además de la valoración base, las acciones clave impactan directamente la puntuación final.
Estas acciones pueden sumar o restar puntos en función de su naturaleza.
Entre las más comunes se encuentran: goles (a favor o en propia puerta), asistencias, penaltis 
(marcados, fallados o parados), tarjetas (amarillas o rojas) y portería a cero.

\paragraph{B. Sistemas de puntuación objetivos}

sistemas como el algoritmo SofaScore calculan la puntuación en tiempo real a partir de acciones 
cuantificables y estadísticas en vivo.
La evaluación del rendimiento comienza con una puntuación base de 6.5 y se ajusta dinámicamente: 
las acciones positivas del jugador (pases exitosos, recuperaciones, entradas completadas) elevan su 
nota, mientras que las negativas (pérdidas de balón, pases fallados) la reducen.

El resultado final del algoritmo es una nota pura de~1 a~10 que refleja el rendimiento global del 
jugador en el partido.
Sin embargo, la transformación de esta nota en Puntos Fantasy finales es responsabilidad de la 
plataforma de juego y no del algoritmo externo.
La plataforma toma esta nota de~1 a~10 como puntuación base convertida a puntos, a la cual 
posteriormente añade sus propios bonus fijos y penalizaciones como se ha mencionado en el punto~3.1.

A nivel estratégico, es fundamental para el mánager conocer qué factores puntúan y con qué peso 
según la posición de cada jugador al elegir su equipo, ya que el valor de un activo se define por 
una combinación de estadísticas.
Todos los jugadores se engloban en una de las cuatro posiciones establecidas: Portero (PT), Defensa 
(DF), Mediocentro (MC) y Delantero (DL).
El valor de una acción clave depende directamente de su posición en el campo.
Esto significa que la misma acción estadística puede tener un peso diferente.

Los principales valores que se ajustan según la posición incluyen, por ejemplo, goles marcados, donde 
el gol de un portero o defensa es más valorado por su infrecuencia.
Del mismo modo, las entradas exitosas se valoran más positivamente por un defensor dada su relevancia 
en el deporte.
Por ejemplo, los goles marcados:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Posición} & \textbf{Puntos Adicionales} \\
\midrule
PT (Portero) & 6 puntos \\
DF (Defensa) & 5 puntos \\
MC (Mediocentro) & 4 puntos \\
DL (Delantero) & 3 puntos \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Puntos adicionales por gol según posición del jugador}\label{tab:goles_posicion}
\end{table}

\subsubsection{1.2.5 El desafío de la información y el papel del análisis avanzado}

Para contrarrestar los riesgos de subjetividad, opacidad algorítmica y eventos impredecibles detallados 
en la sección anterior, es imperativo que cualquier sistema de análisis que pretenda ser competitivo se 
base en la información más objetiva posible.

\subsubsection{1.2.6 Estadísticas clásicas}

El primer nivel de análisis se basa en las acciones cuantificables del partido: goles, asistencias, 
regates, pases clave, tiros a puerta, intercepciones y tarjetas.
Estas estadísticas clásicas son fundamentales porque tienen un impacto directo y conocido en la 
puntuación fantasy.
Son de fácil acceso y forman la base histórica de cualquier pronóstico.

Sin embargo, el uso exclusivo de estas métricas presenta limitaciones severas en la predicción del 
rendimiento futuro:

\begin{itemize}
\item \textbf{Pobreza de frecuencia e irregularidad:} muchas acciones clave, como los goles o las 
asistencias, son eventos de baja frecuencia.
Un jugador puede haber tenido un excelente rendimiento en varios partidos sin acumular estas 
estadísticas, lo que invisibiliza su valor real y dificulta predecir su rendimiento semanal con 
precisión.
\item \textbf{Falta de contexto:} una métrica simple (ej.\@ un disparo a puerta) no informa sobre la 
calidad ni la posición del pase o del tiro.
Esta falta de matiz impide una valoración objetiva del riesgo y la oportunidad.
\end{itemize}

\subsubsection{1.2.7 El auge de la estadística avanzada}

La limitación en la calidad predictiva de las estadísticas clásicas es lo que ha impulsado la 
revolución del Football Analytics a nivel global.
Actualmente, la incorporación de especialistas en análisis de datos y ciencia de datos forma parte 
integral de prácticamente todos los cuerpos técnicos profesionales.
Estos equipos están dedicados a transformar Big Data en información útil para la estrategia, lo que 
ha elevado el estándar de análisis en el deporte.

El Big Data en el fútbol se basa en datos de seguimiento y datos de eventos, lo que permite calcular 
métricas avanzadas que reflejan la calidad, la probabilidad y el impacto real de las acciones en el campo.
Algunos ejemplos son:

\begin{itemize}
\item \textbf{Goles esperados (Expected Goals o xG):} mide la probabilidad de que un tiro a puerta 
resulte en gol, basándose en miles de disparos históricos con características similares (distancia, 
ángulo, tipo de asistencia, etc.).
El xG actúa como un indicador adelantado del potencial ofensivo, proporcionando una medida del 
rendimiento ofensivo subyacente de un jugador, lo que permite pronosticar un aumento en sus goles 
futuros si registra un alto xG con baja conversión real.
\item \textbf{Asistencias esperadas (Expected Assists o xA):} mide la probabilidad de que un pase 
clave resulte en una asistencia.
El xA valora la calidad del pase que precede a un disparo, independientemente de si el compañero 
consigue marcar o no.
Si un jugador genera consistentemente un alto xA pero tiene pocas asistencias reales, sugiere que 
está creando oportunidades de calidad y que sus asistencias reales aumentarán.
\end{itemize}

\subsubsection{1.2.8 Riesgos y desafíos}

El proceso de pronosticar la puntuación fantasy se enfrenta a riesgos significativos y limitaciones 
inherentes a la naturaleza de los datos deportivos.
La tarea de predicción es extremadamente difícil, y además, las dos alternativas principales de 
puntuación presentan fallos fundamentales:

\begin{itemize}
\item \textbf{Sesgo e inconsistencia humana en los sistemas subjetivos:} el sistema de puntuación 
por crónicas es altamente susceptible al sesgo humano.
El periodista puede mostrar predilección personal por ciertos equipos o jugadores, puede dejarse 
influir por el resultado final del partido, o ser inconsistente en su criterio semana a semana.
Modelar esta aleatoriedad es extremadamente difícil para cualquier algoritmo y constituye el 
principal riesgo de la predicción subjetiva.

\item \textbf{Opacidad de los algoritmos de los sistemas objetivos:} aunque los sistemas objetivos 
como SofaScore prometen objetividad y exactitud, los pesos exactos que el algoritmo otorga a cada 
acción (pases, duelos ganados, etc.) y la fórmula final utilizada para combinar miles de datos son 
completamente opacos.
Esta falta de acceso a la función de puntuación exacta obliga a tratar el algoritmo como una 
``caja negra''.

\item \textbf{Eventos impredecibles:} ambos sistemas son igualmente vulnerables a los eventos 
impredecibles, una limitación intrínseca a la propia naturaleza de los datos y del deporte: 
cualquier pronóstico basado en datos históricos es vulnerable a eventos futuros no anticipados y 
poco probables, como lesiones, cambios tácticos, goles en propia puerta o rotaciones de la 
plantilla, lo cual introduce un ruido constante que desafía la precisión de cualquier sistema 
predictivo.
\end{itemize}

\subsection{1.3 Justificación del proyecto}

El presente proyecto nace de la necesidad de profesionalizar y sistematizar la toma de decisiones 
en el ecosistema del Fantasy.
En la actualidad, el mánager toma decisiones de forma puramente intuitiva o sesgada.
Esto genera una oportunidad tecnológica: la creación de un sistema de información que transforme 
los datos históricos y forma reciente en inteligencia estratégica aplicable.

La propuesta no se limita a una mera visualización de estadísticas; se trata de una plataforma web 
diseñada como un centro de gestión de activos, donde el análisis predictivo y la administración de 
plantillas convergen para dotar al usuario de una ventaja competitiva basada en evidencias empíricas.
Como factor diferencial y de vanguardia, el sistema no solo implementa modelos de aprendizaje 
supervisado para predecir puntuaciones, sino que introduce una capa de XAI (Explainable Artificial 
Intelligence).

En los sistemas predictivos tradicionales, el usuario recibe un dato (ej. ``Este jugador obtendrá 
7 puntos'') sin conocer la lógica subyacente, lo que genera desconfianza.
Esta propuesta rompe esta ``caja negra'' permitiendo que el sistema explique qué variables han 
pesado más en la predicción.
Este enfoque de XAI cumple un doble propósito:

\begin{sloppypar}
\begin{itemize}
\item \textbf{Transparencia:} el usuario comprende los factores críticos de éxito de su plantilla.
\item \textbf{Validación de Hipótesis:} permite al mánager confrontar su conocimiento futbolístico 
con los pesos reales que el modelo asigna a cada métrica, facilitando un aprendizaje continuo y una 
toma de decisiones mucho más robusta.
\end{itemize}
\end{sloppypar}

